<resources>
    <string name="app_name">MyTrip</string>
    <string name="descriptor">dummy string</string>
    <string name="google_maps">link placeholder</string>
    <string name="shofet_title">נחל השופט</string>
    <string name="dor_title">חוף דור-הבונים</string>
    <string name="sorek_title">שפך נחל שורק</string>
    <string name="red_title">הקניון האדום</string>
    <string name="ayun_title">נחל עיון ומפל התנור</string>
    <string name="gedi_title">עין גדי</string>
    <string name="ofir_title">מצפה אופיר</string>
    <string name="sharon_title">פארק אריאל שרון</string>
    <string name="meron_title">שמורת הר מירון</string>
    <string name="snir_title">נחל שניר-חצבני</string>
    <string name="cave_title">ארץ אלף המערות</string>
    <string name="shofet_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A0%D7%97%D7%9C+%D7%94%D7%A9%D%95%D7%A4%D7%98%E2%80%AD/@32.6329255,35.1196275,14z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x151da938675072a1:0x4f71ed74f60e8c06!8m2!3d32.628333!4d35.105822">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="dor_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%97%D7%95%D7%A3+%D7%93%D7%95%D7%A8+%D7%94%D7%91%D7%95%D7%A0%D7%99%D7%9D%E2%80%AD/data=!4m2!3m1!1s0x151da0e9090f1f0b:0x94f3899cdf9c9490?sa=X&amp;ved=2ahUKEwi8sIqitfTpAhUBzqQKHVttB8cQ8gEwHHoECBAQBg">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="sorek_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%92%D7%9F+%D7%9C%D7%90%D7%95%D7%9E%D7%99+%D7%A9%D7%A4%D7%9A+%D7%A0%D7%97%D7%9C+%D7%A9%D7%95%D7%A8%D7%A7%E2%80%AD/@31.9343163,34.7270034,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x1502c7b2667d6f17:0x9d2179d29db70715!8m2!3d31.9343163!4d34.7248147">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="red_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%94%D7%A7%D7%A0%D7%99%D7%95%D7%9F+%D7%94%D7%90%D7%93%D7%95%D7%9D%E2%80%AD/@29.680915,34.883085,15z/data=!4m2!3m1!1s0x0:0xf1ef02420a933b6a?sa=X&amp;ved=2ahUKEwiv-O60uvTpAhUpzqYKHR1IBNoQ_BIwEnoECBEQCA">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="ayun_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A0%D7%97%D7%9C+%D7%A2%D7%99%D7%95%D7%9F%E2%80%AD/@33.2469016,35.6134071,13z/data=!4m5!3m4!1s0x151ebd89fb05b5c1:0xffff69047c2134f5!8m2!3d33.248915!4d35.578781">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="gedi_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A9%D7%9E%D7%95%D7%A8%D7%AA+%D7%98%D7%91%D7%A2+%D7%A2%D7%99%D7%9F+%D7%92%D7%93%D7%99%E2%80%AD/@31.4467076,35.4052317,14z/data=!4m8!1m2!2m1!1z16LXmdefINeS15PXmQ!3m4!1s0x150319df2b32f785:0x576346606ebbd9b7!8m2!3d31.4664!4d35.387983">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="ofir_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%9E%D7%A6%D7%A4%D7%94+%D7%90%D7%95%D7%A4%D7%99%D7%A8%E2%80%AD/@32.8149212,35.6714178,15z/data=!4m5!3m4!1s0x151c1128cb016867:0x5d7791c1ac8a44bf!8m2!3d32.814904!4d35.662663">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="sharon_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A4%D7%90%D7%A8%D7%A7+%D7%90%D7%A8%D7%99%D7%90%D7%9C+%D7%A9%D7%A8%D7%95%D7%9F%E2%80%AD/@32.0304145,34.8238987,17z/data=!4m5!3m4!1s0x151d4ad8529dd8a1:0xfa1d81c546898022!8m2!3d32.03041!4d34.82171">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="meron_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%94%D7%A8+%D7%9E%D7%99%D7%A8%D7%95%D7%9F%E2%80%AD/@32.9974992,35.420977,15z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x151c25957e8fe09d:0x3191286eed32bf40!8m2!3d32.9975!4d35.4122222">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="snir_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A0%D7%97%D7%9C+%D7%A9%D7%A0%D7%99%D7%A8%E2%80%AD/@33.2313146,35.6486663,13z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x151ebd1c0c00722f:0xa9796caef0ca196b!8m2!3d33.2313195!4d35.6136468">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="cave_link"><a href="https://www.google.com/maps/place/%D7%A4%D7%90%D7%A8%D7%A7+%D7%A2%D7%93%D7%95%D7%9C%D7%9D%E2%80%AD/@31.6447475,34.9630977,17z/data=!3m1!4b1!4m5!3m4!1s0x1502e9f010f2ab77:0x17415ee355346f6e!8m2!3d31.644743!4d34.960909">מצא ב - Google Maps</a></string>
    <string name="shofet_desc">איך מגיעים?\
הדרך הנוחה ביותר להגיע לשם היא מיקנעם מושבה.\
הגישה למושבה היא מצומת יקנעם בכביש 70 (ואדי מילק)
, שנמצא בסמוך לצומת התשבי. במושבה ממשיכים ישר בכביש עד סופה, וממש ליד הגדר שבין יקנעם לקיבוץ הזורע, פונים ימינה.
הכביש מתחלף בהמשך לדרך עפר בסימון שבילים אדום.
בדרך עוברים ליד בית הקברות. לאחר כ-900 מטר, רואים מימין את עין אמי.
רוב הרכבים חונים בצד הדרך - אנא, אל תנהגו כמוהם, המשיכו עוד 3 דקות, וחנו בחניון החרובים הסמוך באופן מסודר.
במקרים רבים, בעיקר בסוף השבוע, כשיש עומס בשמורה, סוגרים בני המושבה את השער המוביל לנחל השופט.
הנחל מתחיל את זרימתו ליד קיבוץ עין השופט ונשפך לנחל הקישון, צפון-מזרחית לקיבוץ הזורע.
בסוף החורף ובאביב מציפים את גדות הנחל מרבדי פרחים משלל סוגים,
כמו רקפת, כלנית מצויה, עיריוני צהוב, חרצית מצויה ועוד.
על גדות הנחל צומחים עצי ערבה, אולמוס שעיר, כמו גם שיחי פטל קדוש,
המעניקים בקיץ פרי עסיסי וטעים. מאחר והמים זורמים פה כל השנה מומלץ לבקר פה גם בקיץ.
לאורך הנחל יש מסלול מסומן בסימון שבילים אדום, שתחילתו ליד עין העמק וסיומו ליד קיבוץ הזורע.
הטיול המוצע כאן מעגלי ומתאים למשפחות. הוא מתחלק לשני סיורים: הקצר, שמשכו חצי שעה, והארוך, שמשכו 2-3 שעות.
בסוף העמוד תמצאו גם מסלול שאינו מעגלי לאורך כל נחל השופט, מתחילתו בכביש 672 ליד עין העמק ועד לעין אמי.
קק\'\'ל הכשירה על גדת הנחל גם שביל טיול מותאם לנכים. המסלול המוצע כאן מתחיל בחלק המזרחי של פארק יערות מנשה.
כאמור, בשבתות וחגים הוא עמוס למדי.
תאור המסלול הקצר\"עין חשרת (עין אמי): המעיין נמצא בצמוד לדרך העפר המגיע מקיבוץ הזורע, ונובע ליד משטח סלע גדול ובהיר.
המים נובעים כאן משלוש ניקבות חצובות, שתיים קטנות ואחת גדולה, שנובעת לתוך בריכה ריבועית. הסלע שמעל לנביעה
נחצב כמו קשת.יש החושבים שזהו חלק מנימפיאון רומי שבו קיימו פולחן מים ומתחת לקשת הוצב פסל האל שלכבודו
נערך הפולחן.קיבוץ הזורע טיפח את סביבת המעיין לזכרו של אמי ברנר, חבר הקיבוץ, שנפל בעת מילוי תפקידו. קק\'\'ל נטעה כאן, לא מזמן,
גם עצי קטלב וצמחי מים בינהם הנימפאה הכחולה.מעברה השני של דרך העפר המסומנת בסימון שבילים אדום
(לבן-אדום-לבן) יורד שביל קצר לעבר אפיק נחל השופט. השביל מוביל אל חורשה יפהפייה, בה נמצאים שרידי טחנת קמח.
בגלל טחנה זו ובגלל אחרות שמצויות בסביבה קראו ערביי הסביב לנחל ואדי טוואחין (נחל הטחנות).
ליד הטחנה שלט קטן המנציח את שמו של יהושע מרקס, חבר קיבוץ הזורע שנפל בגוש עציון במלחמת העצמאות.
ליד הנחל נפגוש בגשרון עץ.
אם נעבור אותו נגיע למקום יפה לפיקניק שבצידו מערה קטנה. המסלול עצמו אינו עובר על הגשר אלא ממשיך במעלה הנחל.
הדרך היא דרך סלולה המתאימה לכסאות גלגלים
ולעגלות תינוקות ועוברת בחלקה במנהרות קרירות ומוצלות שנוצרו בתוך סבך הקנה המצוי הניזון ממימי הנחל.
השביל ממשיך בערוץ הנחל,
אל פינת חמד - מפל קטנטן ולמרגלותיו בריכה יפה. ליד הבריכה צומח הרדוף הנחלים ועצי אולמוס שעיר,
הניכרים בעליהם המשוננים והבלתי סימטריים. אולמוס הוא עץ הצומח במקומות מעטים בישראל, תמיד בצדי נחלים זורמים.
בחורף עצים אלה קירחים. נמצאים פה גם עצי צפצפה, ערבה, אשחר ואף אורן שננטע בעל ידי קק\'\'ל.
מהבריכה נמשיך עם השביל במקביל לערוץ. נחלוף על פני סכר, המשמש את התחנה למדידת זרימת המים ונמשיך עד
שנגיע למקום בו ישנה אפשרות לעלות בחזרה לדרך העפר המסומנת בסימון שבילים אדום.
במסלול הקצר, מכאן חוזרים בחזרה כפי שבאנו או עולים לדרך העפר וחוזרים איתה עד עין אמי.
</string>
    <string name="dor_desc">איך מגיעים?\
מכביש החוף יורדים במחלף עתלית או בצומת פורדיס אל כביש 4. ממשיכים עד לפנייה למושב הבונים,
עוברים מעל הכביש ונוסעים אל חוף הים לפי השילוט (מקיפים את המושב מצפון).
למשתמשים בווייז: הקלידו “חוף דור” ובחרו בתוצאה “שמורת טבע חוף דור הבונים”.המסלול כפי שהוא מוצע פה אינו מעגלי,
ודורש להשאיר רכב אחד בתחילתו, ליד הבונים, ורכב אחד בסופו, בחוף דור.
מאחר והמסלול קצר, ניתן לטייל בו הלוך ושוב, וכך להפוך אותו למעגלי. כך ניתן גם לחזור אחורה בכל שלב.
מחיר: כניסה לשמורת חוף הבונים: 37 ש\"ח לרכב פרטי | כניסה לחניון חוף דור: ללא תשלום.טלפון לבירורים: 04-8252266
מרחבת החניה נצא מערבה ברגל בשביל המסומן בסימון שבילים אדום. לאחר כ-200 מטר נגיע למפרצון רווי בצדפים.
השביל ממשיך דרומה אל נקודת תצפית המשקיפה על נופי הכרמל ועל המפרצים הבונים של שמורת דור-הבונים.
השביל שלנו עובר ברכס הכורכר הסמוך לים. גלי הים מכים ברכס והם שיוצרים את המפרצים היפהפיים.
נפנה ימינה וכעבור כ-200 מטר נגיע אל מפרץ קטן ומיוחד, שהמטיילים מכנים אותו בשם המחייב המערה הכחולה.
מערה זו היא אחת מעשרות נקיקים ומערות, שפרצו גלי הים בכורכר.
השביל מושך מעט מזרחה, ולאחר כ-100 מטר נמצא עצמנו דורכים על סלע-חוף.
זהו סלע עתיק וקשה יחסית, שנוצר משברי צדפים וגרגירי חול מלוכדים, והוא תמיד נוטה בשיפוע קל לכיוון הים.
נמשיך דרומה ונעקוף מפרץ חולי כדי להגיע לגבעת כורכר.
כורכר הוא למעשה דיונה שהתגבשה והתאבנה, ובגבעות הכורכר החשופות לים נמצא צמחייה שעמידה לטיפות הרסס המלוחות:
נר הלילה החופי, שום גבוה, חוח עקוד, פרגה צהובה, חבצלת החוף ועוד.
פרחים אלו מעדיפים לפרוח בלילות הקיץ (יולי-אוגוסט),
משום שאז הרוח שקטה והחרקים המאביקים יכולים לעסוק במלאכתם ללא הפרעה.
נמשיך דרומה, ומראש הכורכר יתגלה לעינינו אי קטן.
מדרום לו שוכבת נטוייה על צדה ספינת משא טבועה. בהמשך השביל נראה שרידים של מחצבת כורכר ישנה.</string>
    <string name="sorek_desc">לנחל שורק יצא שם לא טוב. הנחל, שתחילתו בהרי ירושלים דרומית לרמאללה,
זורם לאורך 70 ק\"מ,
דרך בית שמש והשפלה ונשפך לים התיכון צפונית לקיבוץ פלמחים. שמו הרע יצא לו בעבר לאחר שהוזרמו אליו שפכים מירושלים,
בית שמש, רחובות, יבנה ונס ציונה.
כיום, לאחר שבמקום התבצעו עבודות שונות, בהן הקמת מתקני טיהור שפכים במעלה הנחל, זורמים בנחל מי שיטפונות,
מים מנביעות מעטות, מי תהום המתנקזים לאפיק ומי קולחין (שפכים מטוהרים), שלא נוצלו להשקייה חקלאית. איך מטיילים
מסלול ההליכה אינו ארוך - 2.5 ק\"מ לכל כיוון (מהחניה ועד לים).
השליש הראשון של המסלול עובר בשביל סלול (ומתאים לעגלות) ומוצל יחסית.
שאר המסלול עובר בקרקע חולית מעט יותר קשה להליכה,
שבהחלט לא מתאימה לעגלות, לכיסאות גלגלים או לאופניים. לילדים קטנים ההליכה בחול ובדיונות יכולה להיות מאוד מהנה אך קשה.
הטיול עצמו מתחיל בקצה המזרחי של חורשת הצנחנים וכולל מספר אפשרויות לטיול מעגלי.
אנו נמליץ לכולם להגיע עד חוף הים והתצפית הנהדרת מהצוק.
לאלו שזמנם קצר, ישנם מסלולים קצרים יותר של שעה עד שעה וחצי, שמגיעים עד לאי הצבים או תצפית הקורמורנים.
בסוף המסלול מגיעים לים ואפשר (ומומלץ) לטבול. קחו מגבת קלה ובגד ים. אין בחוף מציל.
לבעלי שני רכבים, תוכלו להשאיר רכב אחד בשער קיבוץ פלמחים ולסיים את המסלול בקיבוץ. איך מגיעים
נעזוב את כביש תל אביב-אשדוד (כביש 4) במחלף גן רווה. בצומת עין הקורא נפנה מערבה לכיוון קיבוץ פלמחים.
כ-1.5 ק\"מ לפני הכניסה לקיבוץ נראה שלט המפנה שמאלה לחורשה, המכונה בפי תושבי האזור \"חורשת הצנחנים\".
כמה מטרים לאחר הפנייה לחניון החורשה, נראה פנייה שמאלה לדרך עפר שעוברת בין שולחנות פיקניק.
נחנה את הרכב בסוף דרך העפר – זוהי נקודת הההתחלה של הסיור בגן הלאומי. המסלול
את המסלול נתחיל לאחר חניית הרכב בחורשת הצנחנים – חורשת עצי אקליפטוס שנטעה הקק\"ל בשנות החמישים.
החורשה קיבלה את כינויה מצנחני צה\"ל, שמתאמנים ונוחתים בחולות שמדרום לה בצניחותיהם הראשונות. החורשה משמשת
כנקודת מפגש בין הצנחנים לבין משפחותיהם. בחורשה ישנם גם שולחנות פיקניק, שבהחלט יכולים לשמש לפיקניק מצוין בסיום המסלול.
נתחיל את ההליכה בשביל הסלול, שעובר מתחת לגשר כביש לפלמחים.
השביל שמגיע עד סכר הסלעים מוביל אותנו אל אי הצבים, אותו יצרה רשות הטבע והגנים בשנת 2002. בקטע
זה של הנחל קיימת אוכלוסייה יציבה של צב הביצות.
זהו צב בעל שריון שטוח שאורכו מגיע עד 23 ס\"מ. הצבים מבלים את רוב זמנם במים,
אך מעת לעת יוצאים \"להשתזף\" בשמש בגדות הנחל והאי. כאשר הצבים חשים בסכנה, הם קופצים מיד למים.
אוכלוסיית צב הביצות שרדה בנחל שורק משום שהוא מצליח, מעשה קסמים, להתקיים במים מזוהמים.
רשות הטבע והגנים עוסקת גם בהשבת הצב הרך לנחל. זהו צב גדול,
שאורכו הכולל מגיע עד 120 ס\"מ ומשקלו עד
חמישים ק\"ג. בעבר היה הצב נפוץ בכל נחלי החוף (הוא מוכר לנו מנחל אלכסנדר),
אך זיהום הנחלים פגע קשות באוכלוסיותיו.
עתה, עם שיפור איכות המים בנחל, יש תקווה להשיב את בעל החיים המיוחד הזה לנופי נחל שורק.</string>
    <string name="red_desc">לקניון האדום מגיעים שני מסלולים מעגליים:\
האחד קצר יותר, משכו כשעה והוא מתרכז בגיא עצמו.
השני ארוך יותר (4-5 ק\"מ), ומשכו 2-3 שעות. הוא טועם מעט יותר מהסביבההמדברית ומסתיים בגיא שני.
מומלץ להצטייד בכמות מים מספקת ובכריכים להפסקת אוכל בנוף היפה.מסלול הטיול הקצרמשך המסלול: כשעה.
מנקודת החניה נתחיל ללכת בשביל המסומן בסימון שבילים ירוק, שלוקח אותנו לעבר הערוץ המרכזי של נחל שני.
בצידי הנחל ניתן לראות קונגלומרט – תלכיד נחלים, כלומר שכבת סלע שמורכבת משברי סלע מעוגלים, שהתלכדו בתהליך הסעת הסחף.
לאחר הליכה קצרה ניחשף לאבן החול הנובית, שצבעה אדום מרהיב. מקור צבעה הוא בתחמוצות ברזל שיוצרות את הגוון האדום (כמו חלודה).
אבן החול היא תוצאת בלייה של סלעי מגמה שהתבלו והפוררו. היא נפוצה מאוד במדבר נוב שבסודן ומצרים, ומכאן שמה.
בצידי הנחל ניתן לראות צמחיה מדברית ששורדת גם באזור כמעט נטול גשם כמו הרי אילת.
נפגוש את שיחי רותם המדבר, מלוח קיפח, צלף ועץ שיטת הנגב, שמהווה מקור מזון חשוב לבעלי החיים שמסתובבים באזור זה.
באבן החול התחתר גם הקניון האדום שבנחל שני.
הירידה לקניון היא בעזרת ידיות ומעקות (הירידה פשוטה מאוד) והוא נהייה צר ככל שמקדמים.
הקניון מתחתר לאורך כ-200 מטר בלבד, במהלכם עוברים שלושה מפלים עם יתדות הקבועים בסלע.
בקצה הקניון, במקום בו נחל שני שב ונפתח, עולה שביל המסומן בסימון שבילים שחור,
שחוזר לעבר הכניסה לקניון. השביל השחור הוא צר ובמספר מקומות הוא מאובטח בעזרת ידיות אחיזה המאפשרות ללכת בו בבטיחות.</string>
    <string name="ayun_desc"> איך מטיילים\
אורך המסלול בנחל עיון הוא כ-2 ק\"מ והוא מתאים למשפחות. לשמורה שתי כניסות: צפונית ודרומית.
המסלול המומלץ מתחיל בכניסה הצפונית ומסתיים בדרומית – כלומר הוא אינו מעגלי ומחייב הגעה בשני רכבים.
בסופי שבוע ובחגים מופעל בשמורה שאטל שמקפיץ את המטיילים (בעלות של 10 שקלים)
בין שתי הכניסות (בכל חצי שעה בין 9:30-16:30). בימים אחרים ניתן להיעזר בטרמפים או לטייל במסלול הלוך-חזור.
אם זמנכם קצר, תוכלו להסתפק במסלול קווי קצר מהכניסה הדרומית עד מפל התנור ובחזרה
שמורת נחל עיון - מידע שימושי
שעות הפתיחה:
(הכניסה לשמורה נסגרת שעה לפני השעות הרשומות)
בשעון קיץ: ראשון-חמישי ושבת: 8:00-17:00 | שישי וערבי חג: 8:00-16:00 |
יולי אוגוסט: 8:00-18:00, ניתן להיכנס למסלול הארוך עד 16:00.
בשעון חורף: ראשון-חמישי ושבת: 8:00-16:00 | שישי וערבי חג: 8:00-15:00
עלות כניסה: מבוגר: 29 ש\"ח, ילד: 15 ש\"ח, מבוגר בקבוצה: 23 ש\"ח, ילד בקבוצה: 14 ש\"ח. טלפון: 04-6951519 איך מגיעים
נוסעים למטולה (כביש 90). לפני הכניסה למושבה רואים פנייה ימינה לכניסה הדרומית לשמורה (חניון מפל התנור).
אנו נמשיך בכביש 90 לעבר מטולה, נפנה ימינה ברחוב הטיילת, נמשיך עם הכביש המתפתל, המשנה את שמו לרחוב המושבה,
ובהמשך לרחוב הראשונים, כמעט עד סופו, למקום בו ישנה הכוונה לחניון אנדרטת הספארי או חניון נחל עיון שם מתחיל הסיור.נחל עיון
תחילתו של נחל עיון היא במרג\' עיון (בקעת עיון) – איזור חקלאי פורה בדרום לבנון,
וסופו בהטייה מלאכותית אל נחל שניר (חצבאני). מקורות הנחל הם שני מעיינות מצפון למטולה (בשטח לבנון):
נבע אל דרדרה ועין אל קוצייר. אל מי המעיינות מצטרפים בחורף ובאביב מי הגשמים, המתנקזים מהרי הלבנון שמסביב,
שבהם יורדים למעלה מאלף מ\"מ גשם בשנה בממוצע. לאחר גשם חזק או בעת הפשרת שלגים מתגברת זרימת הנחל עד פי עשרה ויותר.
בעשרות השנים האחרונות, החלו החקלאים בלבנון לשאוב בחודשי הקיץ את כל מי הנחל להשקיית השדות שלהם,
מה שגורם לחלקו הישראלי של הנחל להתייבש. לאחר שנים ארוכות,
מצאה רשות הטבע והגנים בשנת 2009 פיתרון לבעיה בצורת צינור שמזרים מים מנחל דן הסמוך לאזור שמעל למפל התנור בנחל עיון.
הזרמת המים איפשרה ליצור זרימה במהלך כל השנה, לטובת המטיילים, הצמחייה ובעלי החיים באזור.
נחל עיון חפר לעצמו נקיק עמוק ובתוכו ארבעה מפלים. בתלמוד נקרא הנחל \"נקובתא דה עיון\", כלומר הניקבה, השביל של עיון.</string>
    <string name="gedi_desc">אור חשיבותה וייחודיותה של שמורת עין גדי - נווה מדבר בים המלח,
הגישה לשמורה הינה מסודרת, בתשלום ומוגבלת בזמני הכניסה -
זאת כדאי לאפשר לבעלי החיים הרבים בשמורה להנות גם הם מהטבע שהוא ביתם.
הביקור בעין גדי נחשב ביקור חובה לאוהבי הטיולים בארץ.
לשמורת עין גדי יש שני שערי כניסה מרכזיים, נחל דוד ונחל ערוגות
- שני השערים נמצאים באותה פניה מכביש 90, זו הקרובה לכביש היא הכניסה של נחל דוד.
נחל דוד ומפל שולמית – מסלול קל
משך המסלול כשעה וחצי. נכנסים דרך שער נחל דוד וממשיכים בהליכה עד למפל שולמית. בדרך רואים יעלים,
שפני סלע וצמחיית ייחודית לאזור זה. במסלול זה ניתן להשתכשך בבריכות הנחל והוא המסלול שרוב המטיילים בוחרים בו.
נחל ערוגות – מסלול בינוני
מסלול קווי (הלוך וחזור) של כ-6 ק\"מ לא קשים בערוץ נחל ערוגות.
נכנסים לשמורה דרך נחל ערוגות, ולאחר כ-2 ק\"מ מגיעים למפל הנסתר.
לאחר 1 ק\"מ נוסף (מומלץ) מגיעים לבריכות האיסיים שבנחל, שבהן אפשר ממש לשחות.
בדרך חזרה ניתן ללכת בחלק מהמסלול בתוך מי הנחל, ולכן מומלץ לנעול נעליים שמתאימות להליכה במים.
שימו לב: יש לצאת למסלול מוקדם, שכן ניתן להישאר בבריכות רק עד 14:00, ובמפל עד 15:00 (בחורף).
מנחל דוד דרך המקדש הכלכוליתי ועין גדי לתל גורן – מסלול בינוני
מתחילים בכניסת נחל דוד ממשיכים עד המפל משם עולים בעלייה בינונית למקדש הכלכוליתי ועין גדי ויורדים לתל גורן.
משם אפשר לחזור רגלית לרכב בחנייה של נחל דוד.
מנחל דוד לנחל ערוגות – מסלול קשה מאוד
במסלול זה מתחילים בכניסת נחל דוד ממשיכים עד המפל עולים למקדש
הכלכוליתי ועין גדי משם לרמת המדבר ומצפה עין גדי, יורדים במעלה בני המושבים לעבר נחל
ערוגות עד למפל הנסתר ואם אפשר אזי עד הבריכות במעלה הנחל. משם חוזרים עד לפתח נחל ערוגות. המסלול קשה שכן הטיפוס
מנחל דוד עד רמת המדבר הוא טיפוס של כ-600 מטר בגובה. העליה קשה מאוד כמו גם הירידה במעלה בני המושבים שהינה תלולה מאוד.
יש לקחת בחשבון כ-8 שעות לטיול ויש להתחיל אותו מיד עם פתיחת השמורה למבקרים ב-8:00.
בסמוך לשמורת עין גדי, במרחק הליכה (נסיעה קצרצרה) ישנו אתר נוסף שכדאי לבקר בו
- בית הכנסת העתיק של עין גדי. הכניסה אליו כלולה במחיר הכרטיס לשמורת עין גדי.
עלות הכניסה:
מבוגר: 28 ₪ | ילד או אזרח ותיק: 14 ₪ | סטודנט: 24 ₪
שימו לב: דמי הכניסה לנחל ערוגות זהים לדמי הכניסה לנחל דוד | הכרטיס מאפשר כניסה לנחל דוד, נחל ערוגות ובית הכנסת באותו יום בלבד.
טלפון: 08-6584285
נגישות לבעלי מוגבלויות ועגלות תינוקות: קיים שביל טיול מונגש.
תחילתו במסלול נחל דוד, במבואה לנחל, והוא ממשיך עד למפל התחתון הראשון בנחל - הבריכה האולימפית.
אורכו של השביל כ-0.5 ק\"מ, והוא משתלב בנוף המדברי, כך שהמטיילים בו נהנים מפינות מנוחה בצל עצי השיטה,
כשלצידם יעלים ושפני סלע. ההגעה למפל שולמית לא אפשרית לעגלות ילדים וכסאות גלגלים.המסלול
כאמור בשמורה ישנם מספר מסלולי טיול.
חלקם קלילים ומתאימים למשפחות ולילדים בכל גיל, אחרים דורשים כושר טוב, זמן מספק לפני החשיכה וציוד ומים מספיקים.
תוכלו תמיד להעזר בפקחי הרשות כדי לקבוע את המסלול המתאים לכם. המסלול למפל שולמית וחזרה הינו מסלול קצר המתאים לכולם,
המסלול לתל גורן דרך המקדש הכלכוליתי הינו קשה יותר ולא מתאים למשפחות עם ילדים קטנים. מסלול זה מתואר להלן:
המסלול מתחיל במגרש החניה של שמורת עין גדי. הכניסה לשמורה היא מכביש הנוסע לאורך ים המלח,
סמוך לק\"מ ה-245. מתחילים ללכת ומגיעים עם השביל בשמורה עד למפל. אחרי שנהנים מהמים ממשיכים בשביל עד
שמגיעים לפיצול המורה בחזרה לשער השמורה או בשביל המטפס למעיין עין גדי ולמקדש הכלקוליתי. בוחרים, כמובן, בשביל המטפס.
בראש השביל נמצא מעין שולמית שאפשר
(ויש אף הממליצים) לשתות ממימיו הצלולים ואף למלא מימיות. מעט מעליו נמצא המקדש הכלקוליתי.</string>
    <string name="ofir_desc">מצפה אופיר, שממוקם בקצה השדות של מושב גבעת יואב,
הוקם על ידי בן המושב ג\'ימי ג\'יפ, לזכר בנו אופיר שנפטר בגיל 16. במקום תמצאו
חורשת זיתים בצילם ניתן לשבת ליד השולחנות המצויים כאן, להשקיף על הנוף ולהנות מכוס קפה טוב.
מכאן מתחיל שביל טיול רגלי שהולך לכיוון ביר-א-שגום - היא בני
יהודה הישנה שבה התישבו יהודים במאה ה-19,
מממשיך לקרן עין גב ומסתיים בקיבוץ עין גב. לאורך כל המסלול ילווה אותנו הנוף המדהים
אל הכינרת מתחתינו (אורך המסלול כ-6 ק\"מ שמשכם 3-4 שעות בהליכה איטית במסלול התלול שמלווה במעקות).הוראות הגעה
מצומת כורסי שלחופה המזרחי של הכנרת נוסעים בכביש 789 מזרחה לכיוון מושב גבעת יואב וקיבוץ אפיק. ליד הקילומטר
ה-10 בכביש יורדים מהכביש עם השלט שמפנה מערבה, לדרך בסימון שבילים כחול (מתאימה לכל רכב), שמובילה אל מצפה אופיר.
מכאן מתחיל שביל טיול רגלי שהולך לכיוון ביר-א-שגום - היא בני יהודה
הישנה שבה התישבו יהודים במאה ה-19, מממשיך לקרן עין גב ומסתיים בקיבוץ עין גב. לאורך כל המסלול ילווה אותנו הנוף המדהים
אל הכינרת מתחתינו (אורך המסלול כ-6 ק\"מ שמשכם 3-4 שעות בהליכה איטית במסלול התלול שמלווה במעקות).הוראות הגעה
מצומת כורסי שלחופה המזרחי של הכנרת נוסעים בכביש 789 מזרחה לכיוון מושב גבעת יואב וקיבוץ אפיק. ליד הקילומטר ה-10
בכביש יורדים מהכביש עם השלט שמפנה מערבה, לדרך בסימון שבילים כחול (מתאימה לכל רכב), שמובילה אל מצפה אופיר.
מכאן מתחיל שביל טיול רגלי שהולך לכיוון ביר-א-שגום - היא בני יהודה
הישנה שבה התישבו יהודים במאה ה-19, מממשיך לקרן עין גב ומסתיים בקיבוץ עין גב. לאורך כל המסלול ילווה אותנו הנוף המדהים
אל הכינרת מתחתינו (אורך המסלול כ-6 ק\"מ שמשכם 3-4 שעות בהליכה איטית במסלול התלול שמלווה במעקות).הוראות הגעה
מצומת כורסי שלחופה המזרחי של הכנרת נוסעים בכביש 789 מזרחה לכיוון מושב גבעת יואב וקיבוץ אפיק. ליד הקילומטר ה-10
בכביש יורדים מהכביש עם השלט שמפנה מערבה, לדרך בסימון שבילים כחול (מתאימה לכל רכב), שמובילה אל מצפה אופיר.
waze: מצפה אופיר</string>
    <string name="sharon_desc">חדש בפארק אריאל שרון- קורס ייחודי להכרת צמחי הבר בישראל!
בקורס נכיר את משפחות הצמחים העיקריות ונציגים חשובים מכל המשפחה- צמחים שולטים,
צמחים חשובים לאדם, פרחים יפים וצמחים מיוחדים אחרים. נלמג לזהות צמחים על ידי מגדיר
ונכיר את אופי  הצומח של ישראל מהחרמון ועד לאילת. הקורס מתקיים במרכז ההדרכה הייחודי של
פארק אריאל שרון וכולל 14 מפגשים בימי ב\' בשעות 15:00-18:00 וכולל הרצאות, הדגמות וסיורים.
שבילי אופניים בפארק אריאל שרון-
בפארק כ-25 ק\"מ של שבילי אופניים בדרגת קושי קלה המתאימה למשפחות. השבילים אשר
מחברים בין חלקיו השונים של הפארק מאפשרים רכיבה חווייתית בינות השדות, הנחלים והמרחבים הפתוחים.
צפרות ואקולוגיה בפארק אריאל שרון-
פארק אריאל שרון פותח את שעריו להיכרות
חוויתית עם בעלי הכנף. בפארק שמשמש כחניון מנוחה ותדלוק עבור ציפורים החוצות את גוש דן במהלך
ביקורן בישראל, מתקיימים מפגשי צפרות הפתוחים לציבור הרחב, במהלכם זוכים המשתתפים להכיר מקרוב את
ציפורי הבר ואורח חייהן, לומדים על הליך \'טיבוע ציפורים\' ושומעים הסברים על אקולוגיה ועל בתי גידול
של בעלי חיים המצויים בפארק.הפעילות מתקיימת בשיתוףמרכז הצפרות הישראלי של החברה להגנת הטבע.
בקורס נכיר את משפחות הצמחים העיקריות ונציגים חשובים מכל המשפחה-
שולטים, צמחים חשובים לאדם, פרחים יפים וצמחים מיוחדים אחרים. נלמג לזהות צמחים על ידי
מגדיר ונכיר את אופי  הצומח של ישראל מהחרמון ועד לאילת. הקורס מתקיים במרכז ההדרכה הייחודי של
פארק אריאל שרון וכולל 14 מפגשים בימי ב\' בשעות 15:00-18:00 וכולל הרצאות, הדגמות וסיורים.
שבילי אופניים בפארק אריאל שרון-
בפארק כ-25 ק\"מ של שבילי אופניים בדרגת קושי קלה המתאימה למשפחות. השבילים אשר
מחברים בין חלקיו השונים של הפארק מאפשרים רכיבה חווייתית בינות השדות, הנחלים והמרחבים הפתוחים.
צפרות ואקולוגיה בפארק אריאל שרון-
פארק אריאל שרון פותח את שעריו להיכרות חוויתית
עם בעלי הכנף. בפארק שמשמש כחניון מנוחה ותדלוק עבור ציפורים החוצות את גוש דן במהלך ביקורן
בישראל, מתקיימים מפגשי צפרות הפתוחים לציבור הרחב, במהלכם זוכים המשתתפים להכיר מקרוב את
ציפורי הבר ואורח חייהן, לומדים על הליך \'טיבוע ציפורים\' ושומעים הסברים על אקולוגיה ועל בתי גידול
של בעלי חיים המצויים בפארק.הפעילות מתקיימת בשיתוףמרכז הצפרות הישראלי של החברה להגנת הטבע.
סיורים מודרכים בחינם לקהל הרחב-
תהליך הקמת הפארק נחשב לפרויקט הנדסי, אדריכלי וביצועי המבוסס על מספר
עקרונות אקולוגיים ובראשם עיקרון הקיימות. הסיור בפארק כולל עלייה אל ראש הר הפסולת המשוקם,
תצפית מרהיבה לכיוון גוש דן והסבר על התכניות לשיקום ההר ולפיתוח הפארק. הסיורים המודרכים
מוצעים חינם לקהל הרחב בכל יום ראשון עד שישי בשעות 09:00, 10:00, 11:00, 12:00. אין צורך
בתיאום מראש. נקודת מפגש: בכניסה הראשית (מכביש 4), בחניית הכורכר, מיד לאחר עמדת השומר.</string>
    <string name="meron_desc">בשמורה תוכלו למצוא שפע של מסלולי טיול, והמסלול שמתואר כאן,
שמתאים למיטיבי לכת, עולה מקבר הרב לראש ההר ויורד בחזרה במסלול מעגלי עם נוף מדהים אפשרויות הטיול
מסלול מעגלי למיטיבי לכת: טיול עם טיפוס קשה בתחילתו, שהופך את הנוף הנשקף מפסגת המירון למרהיב במיוחד.
אורך המסלול כ-10 ק\"מ ויש להיזהר בו לאחר גשמים. זהו המסלול המתואר כאן בהמשך.
מסלול קווי המתאים גם למשפחות חזקות: מתחיל מפסגת המירון ויורד עם שביל ישראל
(הפוך מהתאור במסלול) עד לעיקול הכביש שליד קבר הרשב\"י. המסלול אינו מעגלי ויש לתכנן שני רכבים או להסתמך על מונית או טרמפ.
מסלול שאינו מעגלי למיטיבי לכת: המסלול הקודם עליה מחרבת חממה
(שליד בית הספר שדה מירון), בשביל השחור (שהוא גם שביל ישראל), עד לפסגת המירון ומשם כמו מסלול 2. המסלול קל יותר ממסלול 1.
איך מגיעים המסלול מתחיל בחניון מירון הנמצא בעיקול חד בכביש 866,
בין הישוב כפר שמאי למירון. לכביש 866 אפשר להגיע מצפת או מכביש 85, אז פונים צפונה בצומת חנניה.
המסלול הוא מעגלי ולחניון זה נחזור גם בסיום הטיול. בחניון ישנם שולחנות פיקניק וברז מים, וניתן לעשות בו חניית לילה. שמורת הר מירון
השמורה היא אחד המקומות היפים בארץ לטיולים. היא הגדולה שבשמורות החורש הים-תיכוני בישראל, ושטחה כמאה אלף דונם.
השמורה משתרעת על פני כל גוש רכס הרי מירון, שבו תשע פסגות המתנשאות מעל לגובה של אלף מטר מעל פני הים.
הגבוהה שבהן היא פסגת הר מירון (1208 מטר), שהיא הגבוהה שבפסגות הארץ, למעט החרמון. בשל גובהו הרב של גוש מירון,
יש בו ריבוי משקעים (כאלף מ\"מ ויותר), שביחד עם סלעי הגיר והדולומיט הבונים אותו, יוצרים נוף קארסטי מגוון ובו טרשים, בולענים,
עמודי סלע, מערות ובורות עמוקים עם נטיפים. הטופוגרפיה התלולה הקשתה על התיישבות האדם באזור מקדמת דנא, ועל כן קיים בה חורש
ים-תיכוני מפותח ורצוף שכמעט ולא נפגע מידי אדם. החורש כולל עצי אלון מצוי ואלון תולע, שזיף הדב, אגס סורי וכן ערער ארזי וחוזרר
החורש שזה בית גידולם היחיד בארץ. עולם הפרחים עשיר במיוחד וכולל מספר מינים נדירים של רקפת יוונית, אדמונית החורש ומיני סחלבים.
באזור השמורה, בה יש לטייל רק בשבילים המסומנים,
גרה אוכלוסיה דרוזית בכפרים חורפיש, בית ג\'אן, פקיעין ועוד. בעשורים האחרונים מתחדדת סוגיית שמירת הטבע והנוף
אל מול הפיתוח של הכפרים הללו שעם הקמת המדינה מנו רק מאות בודדות של תושבים ומאז אוכלוסייתם גדלה פי כמה וכמה. מסלול הטיול
תחילת המסלול היא על דרך המסומנת בסימון כחול וסימון שביל ישראל
(לבן-כחול-כתום) לאורך אפיק נחל מירון. הקילומטר הראשון שלפנינו כולל עליה קשה. לאחר דקות ספורות נגיע לפיצול: ימינה עם השביל
הכחול ושמאלה עם שביל ישראל. לא משנה באיזו דרך תבחרו, בהמשך השבילים נפגשים, אך בשביל הכחול העלייה היא בנחל מירון, ואילו
שביל ישראל עולה דרך חרבת שמע. בתחילתנו של נחל מירון שופע בחורף ובאביב עין מירון. מימיו של המעיין נתפסים במבנה בטון ומובלים
בצינור בכח הכבידה למושב מירון. בימי החורף, כשהספיקה חזקה במיוחד, חלק מהמים גולשים ממיתקן איחוז המים והם זורמים במורד הנחל.
חרבת שמע מזוהה עם הכפר היהודי תקוע מתקופת המשנה - כפר צפוף שהתפתח מפרבר של הישוב מירון.
בכפר אפשר לראות את בית הכנסת העתיק שנהרס פעמיים ברעידות אדמה (בשנים 306 ו-418 לספירה), מיקוואות, רובעי מלאכה, קברים
ואף מאוזוליאום בנוי הנמצא מעט מעל בית הכנסת. נקודת עניין נוספת היא כסא אליהו - עמוד סלע הבולט בשטח בין חרבת שמע ועין זבד.
לאחר עלייה קשה נפגש שוב הסימון הכחול עם סימון שביל ישראל ליד עין זבד, שממנו נוכל לראות נוף מרשים של הגליל העליון המזרחי.
עין זבד הוא מעיין שכבה, ומימיו נשפכים לתוך בריכה שבימי החורף וראשית האביב מלאה. ליד הבריכה עץ יפה ומרשים.
מכאן נמשיך עם שביל ישראל אשר עובר למעשה בגדה הדרומית של נחל מירון, נוכל להבחין בעצי אלון וקטלב פזורים בדרך. לאחר
הליכה של 500 מטרים, במקום החצייה של השביל את נחל מירון, נוכל לראות מימין הוטה (קמין קארסטי). הוטה היא למעשה בור או מערה
שנוצרה בעקבות חלחול המים בסלע הגיר. הוטות כגון זאת ואף עמוקות יותר, נוכל לראות פזורות באזור הר מירון. כמה עשרות מטרים מערבה
מההוטה נוכל לראות משטח לדריכת ענבים עם בורות איסוף, חלק מגת יפה המעידה על העיבוד החקלאי של גפנים ויין באזור בתקופות קדומות.
נלך מערבה בשביל, שבשלב
מסויים יהפוך לדרך עפר בסימון שבילים ירוק, אז נוכל לראות את האנדרטה לזכרו של סלאח טאפש, חייל דרוזי שנפל בקרב עם
מחבלים בלבנון וזכה לעיטור הרמטכ\"ל לאחר מותו. שביל העפר עובר בין חלקות מעובדות ומטעי תפוחים המשתרעים על  פני שטחים נרחבים,
שרובם בבעלות תושבי בית ג\'אן. נמשיך עוד כ-2 ק\"מ בשביל הירוק לעבר חרבת ב\"ק, ובדרך נעבור הוטה נוספת שבפתחה מבצבץ עץ תאנה.
לאחר כ-1 ק\"מ נוסף נגיע למפגש עם שביל כחול.
המסלול ממשיך עם שביל ישראל ימינה, אבל למי שרוצה, עיקוף של מספר מאות מטרים עם השביל הכחול שמאלה יוביל אותנו לחרבת ב\"ק.
חרבת ב\"ק , או חירבת ג\'רמק בערבית, נקראת כך על שם ישראל ב\"ק, יהודי מצפת שהתיישב במקום בשנת
1837 בעידוד המושל אברהים פחה. שנתיים מאוחר יותר, כשהודח המושל, נטש ב\"ק את המקום עקב חשש מבעליו המקוריים מפקיעין. הישוב
הקדום מהתקופה הביזנטית עדיין לא נחפר, אך ניתן לראות במקום את שרידי מאגרי המים, בית הבד, בור הקולומבריום ובריכת המים הגדולה.
מחרבת ב\"ק נחזור לשביל ישראל ונמשיך לכיוון צפון-מזרח, עד שנגיע לחניון פסגת הר מירון. מהחניון יוצא שביל הפסגה -
שביל בסימון אדום המקיף את הפסגה, שבראשה ניצב בסיס צבאי. נמשיך בשביל האדום, ולאחר כ-150 מטר נגיע לתצפית מזרחה משביל הפסגה
שביל הפסגה
הר מירון (ג\'בל ג\'רמק) הוא שיאם הטופוגרפי של הרי הגליל, ולמעשה של ארץ ישראל המערבית כולה. מבחינה גאולוגית, המירון הוא
הורסט (בליטה גאולוגית) שהתרומם מעל הרי הסביבה. בקצה הדרום מזרחי של ההר נמצאת מצודה עתיקה מתקופת הברזל (שנת אלף לפנה\"ס),
שבה הגיעו בני ישראל לארץ.אזור המירון היה ממוקם בתחומי נחלתו של שבט נפתלי, אך לא ברור אם הוא אכן הצליח לכבוש אותו.</string>
    <string name="snir_desc">
המסלול כולו נמצא בשמורת הטבע נחל שניר (חצבאני) ועל כן הוא נוח לקבוצות, משפחות, יחידים
ולבעלי מוגבלויות. מיד עם הסדרת התשלום תקבלו את עלון השמורה ובו: מידע על הנחל וסביבתו, מסלולי הטיול ומפת התמצאות באתר. אנא
הקפידו על כללי התנהגות והימנעו מפגיעה בחי ובצומח. ההליכה בשבילים מסומנים בלבד והכניסה למים אך ורק במקומות המוגדרים לכך. למעוניינים
בפיקניק מעמידה השמורה חניון יום מלא בשולחנות ומקומות מוסדרים להדלקת אש. בין מדשאות החניון זורמים להם פלגי שכשוך ושאון המים לבדו
יצנן לכם את הגוף. לילדים תהיה זאת אטרקציה נהדרת. בכניסה לשמורה שירותים מוסדרים לנוחיותכם ומזנון שירות. האתר נקי וכיף לטייל בו.
לבחירתכם שלוש אפשרויות טיול בשמורה: המסלול הקצר
(מעגלי - מונגש לעגלות נכים ותינוקות), המסלול הבינוני (מעגלי) והמסלול הארוך (אינו מעגלי). ראו פירוט על המסלולים בהמשך.
המסלול הארוך מחייב הליכה במים. המסלול הקצר והבינוני אינם מחייבים כניסה למים.
יש להצטייד ב-3 ליטר מים לאדם ליום לפחות. ביגוד והנעלה מומלצים להליכה במים: נעליים או
סנדלים סגורים (לא כפכפים ולא קרוקס), בגד ים, כובע ומקלות הליכה (לא חובה אבל מאוד עוזר ונוח). מומלץ להצטייד בבגדים להחלפה.
בחורף קיימת סכנת שיטפונות במקום, אנא צרו קשר עם השמורה טרם יציאתכם לטיול.
מידע שימושי שעות פתיחת השמורה: הכניסה לשמורה נסגרת שעה לפני השעות הרשומות
שעון קיץ: ראשון-חמישי ושבת 8:00-17:00 | שישי וערב חג: 8:00-16:00
שעון חורף: ראשון-חמישי ושבת 8:00-16:00 | שישי וערב חג: 8:00-15:00
בערב ראש השנה, ערב יום כיפור וערב פסח: 8:00-13:00 דמי כניסה:
מחיר רגיל: מבוגר: 29 ₪ | ילד (גיל 5-18) או אזרח ותיק: 15 ₪ | סטודנט: 25 ₪
מחיר בקבוצה (מעל 30 איש): מבוגר: 23 ₪, ילד: 14 ₪
הכניסה לשמורה בתשלום גם למטיילי שביל ישראל. יש לבחור במסלול הארוך וללכת עד סופו, שם ממשיך השביל לכיוון מעיין ברוך.
טלפון: 04-6950064. איך מגיעים
נוסעים בכביש 90 לכיוון צפון.
מיד אחרי שעוברים את קריית שמונה פונים מזרחה (ימינה) בצומת המצודות לכביש 99. לאחר 4.5 ק\"מ נפנה צפונה (שמאלה)
במחלף הגושרים ונמשיך עוד 1 ק\"מ בעקבות השילוט לשמורת הטבע נחל שניר עד שנגיע לקופה לשם הסדרת התשלום. במקום חניה מוסדרת.
שמורת נחל שניר להבדיל מחבריו, נחל
הדן והחרמון (הבניאס), מתחיל נחל שניר את זרימתו כמה עשרות ק\"מ מצפון לגבול ישראל-סוריה-לבנון. בתחילת דרכו הוא נחל אכזב המנקז
את בקעת הלבנון לכיוון מזרח (בעוד הליטני מנקז את הבקעה לכיוון מערב). בצמוד לעיירה הלבנונית אל-חצבייה פורצים המעיינות המזינים את
הנחל ומתחילים את זרימתם דרומה לעבר ישראל. רוב המים נתפסים טרם הגעתם לגבול ומנוצלים על ידי תושבי לבנון להשקיה. למזלנו, מתגברים
את הנחל עיינות אל-ווזאני הפורצים בסמוך לכפר העלוואי ע\'ג\'ר שממערב למורדות החרמון. בימי הקיץ יהיו אלה מקורותיו העיקריים של הנחל.
אורכו של נחל הוא כשישים ק\"מ וספיקתו מגיעה עד כ-130
מיליון מ\"ק בשנה בממוצע. בתחומי מדינת ישראל חלקו הצפוני (מקו הגבול ועד גשר ע\'ג\'ר לערך) הינו שמורה סגורה ואילו בחלקו הדרומי
נמצאת השמורה הקולטת קהל. השמורה הסגורה למטיילים משמרת את אופיו הייחודי של החצבאני המתחתר בקניון בזלתי כפי שעושה זאת גם
הבניאס. נחל הדן לעומת זאת נחשב לצעיר מבין שלושת הנחלים וטרם הספיק להתחתר ולהעמיק זרימתו בסלע (ועל כן פלגיו הרבים המזינים בין
היתר את הנחל בו עוסק מסלולנו). נחל שניר ונחל חרמון יחדיו מספקים כחצי מכמות המים המגיעה לנהר הירדן (על החצי השני אחראי נחל דן).
התנודות בנחל רבות וההבדלים בין עונה גשומה לעונה יבשה באים לידי ביטוי בשטח בעוצמת הזרימה. אחרי חורף מוצלח מושך
אליו נחל החצבאני חובבי שיטפונות המגיעים לגשר שניר בכדי לראות את הנחל שוצף וגועש. מיד אחרי יציאתו של הנחל מגבולות השמורה תוכלו
להצטייד במשוט
וליהנות משיט קיאקים וסירות נהר (רפטינג) מרענן ומלא באדרנלין עד להתלכדות שלושת הנחלים לנהר הירדן סמוך לשדה נחמיה.</string>
    <string name="cave_desc">בין צומת האלה לבית גוברין
מה מביא אדם בן למעלה מחמישים, המצוייד בכרס חביבה (כבר שבוע בדיאטה), לזחול
למערות מפותלות כשלמצחו צמוד פנס חיוור? \"סקרנות, והרצון לדעת\", כך אומר לי מוישל\'ה פרנק, כשאנו עומדים בפתח אחת המערות,
\"כל חיי אני מנסה לפגוש בשרידים מעברנו, לדעת שכאן, בתוך המחילות, פעמו חיים, זחלו אנשים כמונו, גרו והסתתרו. כל זה מרתק אותי\".
ובאמת, מספיק לקחת מפת טיולים וסימון שבילים (מס\' 9, מבואות ירושלים), לפרוס אותה ולעבור באצבע מהירה על האיזור בין
צומת האלה ובית גוברין ומיד מגלים עשרות סימונים אדומים, לצידם כיתוב מערת מסתור וסימון כד עתיק. שם המקום וציון נוסף- `מערת מסתור`.
האיזור, שנקרא פארק מערות עדולם, משתרע על פני 50,000 דונם ונושק לישובים גבעת ישעיהו, צפרירים, ונחושה. יש בו גבעות
רכות, המכוסות בקיץ בחורש ים תיכוני ובחורף בפריחה מרגשת. בכל גבעה ותחת כל עץ תאנה או אלה ממתינות מערות, חלקן מערות מסתור עם
מחילות עמוקות וארוכות המקשרות בין המערות, ומערות של צליינים, שחלפו במקום וחרטו את המאורע בצלב ומשפט על קירות הגיר של המערה.
האיזור, שידוע במערותיו, הפך אבן שואבת לשודדי העתיקות. אלה בזזו חלק גדול מהמערות וקצרה ידה של רשות העתיקות מלעצור
את הביזה, אבל יתכן ובמרחב הגדול עדין ממתינה מערה נסתרת ליד גואלת. השאלה העיקרית- למה גרו בפרקי ההיסטוריה השונים ובעיקר בתקופת
הבית השני מתחת לאדמה? מויש\'לה פרנק, תושב הסביבה ומדריך טיולים, מסביר: \"לא תמיד הפחד מפני השלטונות גרם לאנשים לרדת אל
מתחת לאדמה. לעיתים זה היה שיקול כלכלי- הרבה יותר קל וזול להכין בית בד ומערות אחסון מתחת לאדמה. הבניה על האדמה קשה יותר.
כדי לייצר אולם עם קשתות וגגות נדרש ידע וזמן. בעת החציבה באדמת הלס הרכה מפיקים גם לבנים לבניה ומייצרים גם חומר להכנת סיד.
למערות הוכנסו אבני ריחיים,
שנועדו להכנת שמן ונחצבו אגנים ליין ושבירת זיתים. חפירה נוספת בכיוונים שונים מוסיפה מחילות מילוט ארוכות, שנועדו לשימוש בעת חירום\".
בשפלת יהודה נתגלו כ-100 אתרים ובהם כ-300 מערות ומחילות מסתור. בדרך כלל, בכל פתח של מערה ניצב עץ אלה או תאנה.
השנים הרבות הוסיפו לו נוף וגובה והעץ שימש הסוואה מצויינת לכניסה למערה, כשמתעורר הרעב אפשר להגיח בעונה ולהצטייד בתאנים.
בטיול הפעם נעבור למצב זחילה אל מתחת לאדמה. לנועזים ממתינה מערת רפע (רפיעה), לזהירים- מערת מידרס ולסולידיים- חירבת עתרי.
מערת מסתור, רפע (רפיעה) - שביל שאינו מתאים לרכב רגיל מוביל למערה. פתח המערה נסתר, מתחת
לעץ אלה ענק. שש כניסות מרוחקות זו מזו למערה, ליד הכניסה הראשית מטייל נבון השאיר חבל מגולגל. החבל נועד לעזור למטיילים הזוחלים
במחילות המסתור למצוא את דרכם חזרה. לטיול נדרש פנס ראש, רצוי עם סוללות רזרביות ועוד פנס ליתר בטחון. מערת `רפע` נחשבת כמערת
מסתור יפה ומרתקת. הכניסות והיציאות, הפזורות על הגבעה, שונות אחת מהשניה, חלקן נסתר. בין הכניסה הראשית לבין היציאה המערבית
מפרידים כחמישים מטר של זחילה בחשיכה עם אוויר דליל וחוסר יכולת להסתובב- נכנסת, תגיע עד הסוף. הטיול אינו מתאים לחוששים ממקומות
סגורים. עדויות היסטוריות שנמצאו מספרות על כפר שהיה במקום בתקופת הבית השני. החללים הגדולים בפתח הראשי הוכנו כבית בד ומחסנים
תמימים לתוצרת חקלאית. לא רחוק משם, הוכן מחסן `תיחמון` בו אוחסנה סחורה, שהתושבים לא רצו לשלם עליה מס לשלטונות הרומיים.
מחשש מאויבים, התושבים הוסיפו תעלות קישור צרות ומפותלות מתחת לאדמה בין המערות, למקרה
ויאלצו להימלט ולהסתתר. את קול בואם של הגייסות יכלו לשמוע מרחוק. הם נעו על הדרך הרומית הסמוכה, נעולים בסנדל ממסומר הנקרא
`קלגס`. מצעדם של מאות החיילים הגיע לאוזני הכפריים, שמיהרו להחביא את התוצרת החקלאית והמורדים נכנסו למחילות. החיילים הרומיים
לבושי השריון המסורבל לא יכלו לדחוק עצמם למחילות הצרות והמפותלות, כך יכלו המורדים להיעלם והמס על התוצרת החקלאית לא שולם.
הכניסה הראשית למערה מחייבת מעט להתכופף תחת עץ האלה. בכניסה מעופפים בעצבנות זבובים- מבחן הכניסה למערה- בפנים הם נעלמים. עוד
עץ אלה מגיח החוצה מחור בגג המערה שקרס. אולם גדול ואפלולי נפתח, מסביב פתחים רבים בקירות, חלק מהפתחים חסום אחרי כמה מטרים.
כדי לזחול במחילות, צריך לרדת למפלס התחתון. תוואי המסלול מסומן במחזירי אור- עבודה ברוכה של החברה להגנת הטבע. במחילות, האוויר
לא משהו ויש שמחה בקצה המסלול. אזהרה חשובה: בחלק העליון של הגבעה בורות פתוחים, לכן השגיחו לאן הולכים ולשמור היטב על הילדים.
איך מגיעים: (כדאי להעזר במפת טיולים וסימון שבילים מס` 9) כביש מס` 1, בשער הגיא יורדים לכביש 38 המוביל לבית
שמש ולבית גוברין. אחרי שעברתם את הכניסה לנחושה, תספרו 1.2 ק\"מ ובעקול הכביש, משמאל, דרך עפר הנושקת לגבעה, המשיכו עם
דרך זו עד פיצול ימינה, השביל ממשיך לעליה קשה, מיד אחרי העליה מימין הכניסה למערה. משמאל עוד כניסה בה הירידה דרך סולם משובש.
ערות וחורבות חירבת מידרס - חירבת מידרס מוכרת יותר, המקום פחות פראי
מהמסלול הראשון, אך יש אתגר ומסתורין וגם יותר קהל. החוקרים מניחים, שכאן היה ישוב מתקופת מלכי יהודה. תשע מנהרות מסתור, כנראה
מתקופת בר כוכבא, מתפצלות מהמערה המרכזית, שני אתרי קבורה בתוך חצר מרובעת. המקום נמצא במרחק קצר מדרום מערב למושב צפרירים.
איך מגיעים: על כביש 38, מול הכניסה למצפה משואה, פונים
מזרחה לכביש קטן ומשובש נוסעים לפי השילוט למערת מידרס. להדרכה מסודרת (בתשלום) ב`ארץ אלף המערות` מוישלה פרנק 054-4991800
חירבת עתרי  - לא רחוק ממערת מידרס, ברום של 406 מ` מעל פני הים, על כיפת הגבעה נתגלו שרידים של כפר יהודי, שהיה פעיל
בתקופת המרד הגדול ברומאים. בתחילה נקרא המקום `חירבת חוח`, אך בחפירות ארכיאולוגיות, שנערכו במקום נמצא חרס ובו השם המפורש
`חירבת עתרי` וכיום זה שמו של המקום. המקום נמצא בשטח מערות עדולם. עבודות החשיפה גילו כאן מארג חיים של כפר יהודי מסוף
תקופת הבית השני. הפרנסה העיקרית של תושביו היתה גפן ליין שגידלו בעמקים מסביב. אם תביטו כיום מראש הגבעה, תגלו שדבר לא השתנה.
גם כיום מקיפים את חירבת עתרי כרמי גפנים. נתגלו גם ממצאים שמאשרים שבמקום גידלו תאנים. הממצאים מספרים על כמויות הדבלים.
ה`קולמבריום` המסותתים באבן הרכה במערות נועדו לגידול יונים, להפקת הזבל. על פי החוקרים, האיזור שקק חיים חקלאיים, בימי המרד הגדול
ומרד בר כוכבא. בשנים האחרונות השקיעו קרן קיימת ורשות העתיקות ממון רב בהפיכת המקום לאתר טיולים מסודר ומשולט. תוכלו לראות באתר
מקווה טהרה, מערת תבליטים, נקודת תצפית, מבנה ציבור מרכזי שמשערים שהיה בית כנסת. באחת הפינות ישנה מערכת מסתור, דרכה תוכלו
לחזור אל זחילה קצרה מתחת לאדמה. הכניסה לאתר ללא תשלום, חייבים להביא פנס (פרטים על חירבת עתרי קק\"ל 1-800-350-550).
איך מגיעים: חוזרים לצומת שממנה פניתם לחירבת מידרס, ממשיכים לפי השילוט
(סימון שביל ירוק) עוד כ-3.4 ק\"מ, מגיעים לצומת טי, פונים שמאלה ונוסעים עוד כקילומטר עד לחניה לחירבת עתרי. העליה לאתר ברגל.
"מערת האסירים  - חבל לכיש. חבס, פירושו בערבית בית סהר. מספרים, שבתקופת השלטון התורכי
היו מובילים את האסירים ברגל מחברון אל אשקלון או יפו. למנוחת לילה היו עוצרים במערת האסירים. רק במערה החשוכה נוכל לדמיין את
אותם אומללים הולכים כבולים בידיהם ורגליהם ויורדים בצלצול שלשלאות אל המערה האפלה. המילה `חביס`, פירושה מערת מסתור והתבודדות
לנזיר בודד. כנראה, לפני שאסירים \"התארחו\" כאן, אורחי המקום היו נזירים מתבודדים. למערה מוליכות מדרגות בוגדניות החצובות ברשלנות.
בפנים חושך צונן ולח. המערה חשוכה וכשהעיניים מתרגלות לחשיכה, נראה אור חיוור, החודר מעומק המערה. הולכים בכיוון האור ובבת אחת
מתגלה המראה: אולם גדול, צורתו כעין פעמון, בסיסו רחב ובחלק העליון, הגבוה, חור ממנו חודרת קרן אור הפולחת את האפלה. קירות הסלע
מפוספסים בגוונים טורקיז, חום, אפור ואחרים, עבודה משותפת של הסלע והמינרלים באדמה. מערת אל חבס סמוכה לסכר על נחל אדוריים
(באיזור קריית גת). אדוריים היתה עיר קדומה ביהודה בתקופת המקרא שמה נגזר מהשם `אדר` -שפירושו `גורן`, אדוריים - שני גרנות.
איך מגיעים: נוסעים על הכביש
לבאר שבע (40), בצומת פלוגות פונים מזרחה לכביש 35, חולפים ליד קרית גת ונוסעים עד צומת לכיש. פונים ימינה לכביש קטן 3415,
שמוביל ללכיש. חולפים על פני תל לכיש, לפני הישוב `אמציה` פונים שמאלה וממשיכים לכיוון יער אמציה וסכר אדוריים. מאפסים את מד
האוץ נוסעים בדרך העפר חולפים על פני הסכר. בקצה פונים ימינה, במזלג הדרכים פונים שמאלה לאורך הגדה הדרומית לאורך הנחל, חולפים
ליד תעלת הטייה שהכינו הקדמונים וצבעה לבן בוהק. בתום 4.8 ק\"מ משמאל, שביל קטן המוליך למערה.</string>
    <string name="desc_read">המשך</string>
    <string name="favorite">אהבתי</string>
    <string name="settings">הגדרות</string>
    <string name="favorites">מועדפים</string>
    <string name="profile">פרופיל</string>
    <string name="search">חיפוש</string>
    <string name="register">הירשם</string>
    <string name="login">כניסה</string>
    <string name="title_activity_login">כניסה</string>
    <string name="prompt_email">אימייל</string>
    <string name="prompt_password">סיסמא</string>
    <string name="welcome">"Welcome !"</string>
    <string name="invalid_username">Not a valid username</string>
    <string name="invalid_password">Password must be >5 characters</string>
    <string name="login_failed">"Login failed"</string>
    <string name="confirm_password">אימות סיסמא</string>
    <string name="wipe_btn">מחק בסיס נתונים</string>
    <string name="show_btn">הצג בסיס נתונים</string>
    <string name="theme_switch">ערכת נושא</string>
    <string name="logoff_btn">התנתק</string>
    <string name="db_delete_message">בסיס נתונים נמחק בהצלחה</string>
    <string name="db_show_message">בסיס הנתונים מופיע בקונסול תחת D/DbHelper</string>
    <string name="logoff_message">התנתקת בהצלחה</string>
    <string name="no_trips_message">אין לך טיולים מועדפים</string>
    <string name="favs_title_string">הטיולים המועדפים שלך:</string>
    <string name="save_favs_string">שמור</string>
</resources>
